\vspace*{-0.5zw}\par
\noindent\parbox[b]{\linewidth}{\configspace
\paragraph{(概要)}
\textbf{本研究では東京大学木曽観測所で開発した広視野 \!CMOS\! カメラ\!\!「トモエゴゼン」\!\!をもちいて 1--10\,m 級の地球接近小惑星のサイズ頻度分布に観測的制約を与えることを目指す.}

地球接近小惑星のサイズ頻度分布は観測技術の発達と共に明らかにされつつあるが, 直径が 10\,m 以下の小惑星については発見数が少なく不定性が大きい. 本研究では従来の観測では捉えられなかった「地球に近接遭遇した 1--10\,m 級小惑星」を動画観測によって発見する技術を開発し, トモエゴゼンの大規模動画サーベイ観測に適用する. 1--10\,m 級地球接近小惑星を一年あたり 10--20 個発見することで, \textbf{次世代大型望遠鏡によるサーベイに先駆けて, 地球接近小惑星のサイズ頻度分布の最小端に観測的制約を与える.}
}\\[-1.0ex]
\noindent{\rule{\linewidth}{0.8pt}}
\configspace
\vspace*{-2.0zw}
\paragraph{(本文)}

\vspace*{-1.5zw}
\subsection{学術的背景}
我々の太陽系には惑星・準惑星に満たないサイズの天体 (太陽系小天体) が数多く存在している. 太陽系小天体のサイズ分布・組成分布・軌道分布には太陽系の進化史を反映しており, 太陽系の歴史を理解するためのタイムカプセルとして重要な研究対象である.

小惑星の多くは直径 $50$\,m 以下の岩塊が重力でゆるく結合したラブルパイル構造を持つと考えられている\citep{1:2006Sci...312.1341S,1:2015NatSR...516029J}. 衝突や自転崩壊によって岩塊が放出されると単体の一枚岩小惑星となる. 一枚岩小惑星の観測は, ラブルパイル小惑星の基本構成要素を理解するうえで重要な情報となる. また, こうした微小な小惑星の軌道分布は小惑星の軌道進化を理解するツールとしても重要である\citep{1:2002aste.book..395B}. しかし, 既知の小惑星の多くはメインベルトに存在するが, \textbf{口径 10\,m 級の望遠鏡を用いても直径 100\,m よりも小さなメインベルト小惑星を地上観測で発見することは容易ではない}\citep{1:2019P&SS..169...78Y}.

地球軌道の近傍を周回している小惑星を地球接近小惑星と呼ぶ. 地球接近小惑星は, もともとメインベルトに存在していた小惑星が惑星の摂動によって軌道進化したものだと考えられている\citep{1:2002aste.book..409M}. \textbf{地上観測からラブルパイル小惑星を構成する岩塊の性質にアプローチするためには, 微小な地球接近小惑星を観測することが現状でほぼ唯一の手法である.}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{figs/Harris_2019_PDC_02-07.pdf}
  \caption{地球接近小惑星のサイズ頻度分布 (Harris, 2019 より作成). 地球接近小惑星の累積個数を小惑星の絶対等級に対して示した. 地球接近小惑星全体のサイズ個数分布の推定値を灰色の丸で, 実際に観測された個数分布を破線で示している.}
  \label{fig:1:harris:neosdf}
\end{figure}

地球接近小惑星の研究は観測装置の発達と共に急速に発展を遂げてきた. 図~\ref{fig:1:harris:neosdf} に 2019 年に推定された地球接近小惑星のサイズ頻度分布を示した\citep{1:2019pdc..conf..2H}. 絶対等級が 27 等級 (直径約 14\,m) よりも小さい地球接近小惑星は全体に対して 0.1\% 程度しか発見されていない. また, \textbf{そもそもの発見数が少ないために総数の見積もりにも大きな不定性がある.}

2000 年代より地球接近小惑星の表面構造が探査機のランデブー観測によって研究されてきた\citep{1:2000Sci...289.2088V,1:2009Icar..200..503M}. 2018 年には小惑星探査機「はやぶさ 2」がリュウグウを訪れ\citep{1:2019Sci...364..252S}, 精細な画像によってクレーターのサイズ頻度分布を測定し, 表面層の年齢や宇宙風化のタイムスケールを推定した\citep{1:2019LPI....50.2833M}. しかし, この推定は小惑星のサイズ頻度分布に依存する. \textbf{特に 1--10\,m スケールの小惑星サイズ頻度分布の不定性は小惑星表面が経験した歴史の理解を左右する.}

1--10\,m 級小惑星のサイズ頻度分布は火球の光度分布や月面クレーターの統計解析からも得ることができる\citep{1:2002Natur.420..294B,1:2002Icar..156..287W}. しかしながら, これらの間接的な手法ではアブレーションやクレーター形成といった物理過程に依存してしまう. \textbf{光学観測から直接サイズ頻度分布を決定することこそが最良の解決策である. また, サイズ頻度分布の観測的決定は微小な小惑星の起源\,\textmd{(}衝突破壊, 潮汐破壊, 自転崩壊, etc.\textmd{)}にアプローチすることのできる重要な手段である. 1--10\,m 級小惑星の発見を目的としたサーベイ観測は太陽系科学の幅広い領域に大きなインパクトを与えうる.}


\vspace*{1.0zw}
\subsection{本研究の目的と独自性}
本研究では 1--10\,m 級の小惑星を大規模動画サーベイ観測から抽出するためのシステムを構築し, 東京大学木曽観測所 105-cm シュミット望遠鏡に搭載された広視野 CMOS カメラ「トモエゴゼン」\citep{1:2018SPIE10702E..0JS}によって動画サーベイ観測を実施する. 月距離以内に近接してきた小惑星を年間 10--20 個発見することを目指す. 本研究のコンセプトを図~\ref{fig:1:concept} に示した.

現在でも主力なサーベイ型望遠鏡 (Pan-STARRS, ZTF, CSS) によって 10--100\,m 級の小惑星は数多く発見されている. \textbf{本研究では既存の小惑星サーベイよりも 1 桁小さいサイズの小惑星をターゲットとする.} 小さいサイズの小惑星を発見するためには望遠鏡の口径を 1 桁大きくする, あるいは小惑星との距離を 1 桁小さくするという 2 種類のアプローチがある. 本研究では後者を採用する. 直径 1--10\,m の小惑星を 1\,m 級の望遠鏡で発見するためには, 天体が地球--月距離よりも内側に入ってきたときに観測する必要がある. このようなケースでは見かけの速度が大きくなるため, 数秒間の露出でも天体像が伸び信号雑音比が大きく劣化する. 現在主流となっている CCD カメラを用いたサーベイ観測では高速移動天体を検出することは難しい. 一方で, \textbf{広視野を 2\,fps で連続観測できる「トモエゴゼン」であれば見かけの速度が 10${}''$s\raisebox{0.5zw}{\scriptsize --1} を超えるような高速移動天体も信号雑音比を大きく劣化させずに天体を検出することができる}. \textbf{このような観測が可能な観測装置は計画段階のものを含めても世界で「トモエゴゼン」のみである.}

2019 年 10 月から 2020 年 9 月までに, 発見されたものだけで約 620 個の 10--100\,m 級小惑星が月距離の 10 倍以内を通過している. 最新の地球接近小惑星サイズ頻度分布 (図~\ref{fig:1:harris:neosdf}) から推定すると, 約 100 個の 1--10\,m 級小惑星が月距離の 1 倍以内を通過していることになる. \textbf{天候などの観測機会の効果を考慮しても年間 10 個以上の発見は十分達成可能である. トモエゴゼンの動画サーベイによって 1--10\,m 級小惑星の統計に対してユニークな貢献が期待できる.}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{figs/concept.pdf}
  \caption{本研究のコンセプト. 東京大学木曽観測所「トモエゴゼン」をもちいた広視野動画サーベイ観測によって月距離の 1 倍以内を通過する 1--10\,m 級小惑星を発見する.}
  \label{fig:1:concept}
\end{figure}

%\vspace*{0.0zw}
\subsection{本研究で明らかにすること}
本研究の達成目標は以下の 2 つである.

\begin{enumerate}
\item[\textbf{1.}] \textbf{動画データから 1--10\,m 級小惑星を抽出する手法を確立する\,\textmd{(}1.0--1.5 年\textmd{)}.}
\item[\textbf{2.}] \textbf{実際の観測で 1--10\,m 級小惑星を検出しサイズ頻度分布を議論する\,\textmd{(}2.5--3.0 年\textmd{)}.}
\end{enumerate}

トモエゴゼンは 2019 年 10 月より広視野動画サーベイ観測を実施している. 本観測では申請者が開発したアルゴリズムによって高速移動天体の自動検出をおこなっている. 2020 年 10 月までに 13 個の地球接近小惑星の発見に成功している\citep{1:2020JpGUAGU..07..18O}. 一方で, 見かけの速度が $5''\mathrm{s^{-1}}$ よりも大きい移動天体については, 未カタログのスペースデブリがノイズとして数多く混入するという問題があるため, データを一律に切り捨ててきた. \textbf{本研究ではこの問題にデータサイエンスの手法をもちいてアプローチする. 既知の人工天体の軌道要素の分布から観測確率モデルを構築し, 一晩に数百件出力される高速移動天体候補の中から地球接近小惑星の確率が高い候補を自動でサジェスト \& 追観測するシステムを開発する.}

また, 本研究では開発したシステムの運用と評価もおこなう. 東京大学木曽観測所に専用の計算機を設置して解析をおこなう. また, 国内外の追観測ネットワークと連携をするために情報公開用のサーバも導入する. 本研究では東京大学木曽観測所の旗艦プログラムとして実行されている広視野動画サーベイのデータを使用するため, 新たに観測時間を確保する必要はない. 本研究に必要な観測は年間通して木曽観測所で実施される. 晴天率(30\%)や地理的制限(50\%)を考慮に入れても年間 10--20 天体ほどが観測可能であると期待できる. \textbf{本研究ではトモエゴゼンを用いた観測運用を 2.5--3.0 年間継続し, 均一性の高い 1--10\,m 級小惑星のカタログを作成することを目指す. これによって 1--10\,m 級地球接近小惑星のサイズ頻度分布を観測的に制限するという極めてユニークかつインパクトのある成果を達成することができる.}

本研究では最低でも 2 編の論文執筆を予定している (システム構築・サーベイ総括). サイズ頻度分布に新たな特徴を捉えることができれば, 非常にインパクトのある科学成果を発信することができる. 圧倒的なサーベイ能力を誇る Vera C. Rubin Observatory\citep{1:2019ApJ...873..111I} が本格運用を開始する前に本研究を遂行することによって, 世界に先駆けて重要な科学成果を得ることができる.


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[Saito et al.(2006)]{1:2006Sci...312.1341S}
  Saito, J. et al.\ 2006, Science, 312, 1341
\bibitem[Jiang et al.(2015)]{1:2015NatSR...516029J}
  Jiang, Y. et al.\ 2015, Sci. Rep., 5, 16029
\bibitem[Yoshida et al.(2019)]{1:2019P&SS..169...78Y}
  Yoshida, F. et al.\ 2019, P\&SS, 169, 78
\bibitem[Bottke et al.(2002)]{1:2002aste.book..395B}
  Bottke, W.~F. et al.\ 2002, Asteroids III, 395
\bibitem[Morbidelli et al.(2002)]{1:2002aste.book..409M}
  Morbidelli, A. et al.\ 2002, Asteroids III, 409
%%%
\bibitem[Harris(2019)]{1:2019pdc..conf..2H}
  Harris, A.\ 2019, 6th IAA PDC, 02-07
\bibitem[Veverka et al.(2000)]{1:2000Sci...289.2088V}
  Veverka, J. et al.\ 2000, Science, 289, 2088
\bibitem[Michel et al.(2009)]{1:2009Icar..200..503M}
  Michel, P. et al.\ 2009, Icarus, 200, 503
\bibitem[Sugita et al.(2019)]{1:2019Sci...364..252S}
  Sugita, S. et al.\ 2019, Science, 364, 252
\bibitem[Morota et al.(2019)]{1:2019LPI....50.2833M}
  Morota, T. et al.\ 2019, LPSC, 50, 2833
\bibitem[Brown et al.(2002)]{1:2002Natur.420..294B}
  Brown, P. et al.\ 2002, Nature, 420, 294
\bibitem[Werner et al.(2002)]{1:2002Icar..156..287W}
  Werner, S.~C. et al.\ 2002, Icarus, 156, 287
%%%
\bibitem[Sako et al.(2018)]{1:2018SPIE10702E..0JS}
  Sako, S. et al.\  2018, Proc. SPIE, 107020J
\bibitem[Ohsawa et al.(2020)]{1:2020JpGUAGU..07..18O}
  Ohsawa, R. et al.\ 2020, JpGU-AGU, PPS07-18
\bibitem[Ivezi{\'c} et al.(2019)]{1:2019ApJ...873..111I}
  Ivezi{\'c}, {\v{Z}}. et al.\ 2019, ApJ, 873, 111
\end{thebibliography}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../kiban_c"
%%% End:
